\chapter{Introducción}

La sequía es una anomalía transitoria en la cual la disponibilidad de agua se sitúa por debajo de los requerimientos normales de un área. Este fenómeno compromete de manera directa la seguridad alimentaria al afectar directamente a la agricultura, el acceso al recurso hídrico y la estabilidad macroeconómica \cite{mishra2010}. De acuerdo con informes recientes de las Naciones Unidas, la frecuencia y duración de estos eventos extremos se han incrementado aproximadamente un 30\% a nivel global desde el año 2000 \cite{tsegai2022}.

La sequía no se limita únicamente a la escasez de precipitaciones; la temperatura desempeña un rol fundamental en la dinámica de este fenómeno. El Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Climático (IPCC) sostiene de manera concluyente que el calentamiento del sistema climático global es inequívoco. Este incremento térmico no solo altera la distribución y variabilidad de las precipitaciones, sino que también eleva la demanda evaporativa de la atmósfera, acelerando la pérdida de humedad de los suelos mediante procesos de evapotranspiración incremental \cite{massondelmotte2021}.

Es fundamental distinguir el concepto de sequía del de aridez. La aridez es una característica estructural, climatológica y permanente de una región, definida por niveles de precipitación sistemáticamente bajos. En contraste, la sequía representa una anomalía temporal; es decir, un déficit hídrico transitorio con respecto a las condiciones normales esperadas para esa región. Por lo tanto, un evento de sequía puede manifestarse tanto en regiones húmedas como en regiones áridas.

Las sequías recurrentes desencadenan efectos sistémicos adversos y aceleran el proceso de aridificación de un ecosistema, lo que se traduce en un cambio estructural y permanentemente más seco.

En el contexto sudamericano, particularmente en la Cuenca del Plata, la sequía se manifestó con severidad a partir de mediados de 2019, dando inicio a una sequía extrema y prolongada que se extendió hasta finales de 2022. Este evento hidrometeorológico provocó un estiaje histórico en los ríos Paraguay y Paraná, afectando de manera sostenida a sectores estratégicos como la agricultura, la navegación comercial fluvial y la generación de energía hidroeléctrica \cite{naumann2023}.

La República del Paraguay presenta una alta vulnerabilidad ante estos escenarios debido a su condición de país mediterráneo y a la fuerte dependencia estructural de su economía respecto al sector agropecuario. Dentro del espectro de amenazas climáticas, la sequía representa el fenómeno con mayor potencial de impacto económico negativo para el país \cite{cepal2014}. 

\section{Planteamiento del problema}

La literatura científica a nivel nacional ha aportado elementos significativos para comprender las manifestaciones locales del cambio climático. Diversos estudios han documentado tendencias ascendentes y estadísticamente significativas en las temperaturas medias anuales en gran parte del territorio nacional \cite{chavez2023}, así como alteraciones en los regímenes de precipitación y en la frecuencia de eventos climáticos extremos \cite{chavez2023, grassi2020}.

El incremento térmico intensifica la evaporación del agua del suelo y la transpiración de la vegetación, lo que puede inducir condiciones de sequía severa aun cuando las precipitaciones no experimenten reducciones significativas. Asimismo, se debe considerar la dinámica anual intrínseca de la temperatura, cuyas fluctuaciones sistemáticas definen las estaciones climáticas (invierno, primavera, verano y otoño). Históricamente, el régimen climático de Paraguay se ha caracterizado por veranos húmedos e inviernos relativamente más secos; sin embargo, esta configuración estacional podría estar experimentando modificaciones estructurales como consecuencia del calentamiento global y un proceso de aridificación progresiva inducida por la recurrencias de eventos de sequías extremas.

En un escenario de cambio climático, evaluar las sequías basándose exclusivamente en las anomalías de precipitación y omitir la influencia de la temperatura genera una subestimación del déficit hídrico real y del proceso de aridificación progresiva de los ecosistemas.

El problema metodológico e investigativo central radica en la ausencia de una métrica unificada que integre la precipitación y la temperatura de manera simultánea para evaluar las sequías de forma integral, así como en la falta de un modelo que cuantifique sus tendencias dinámicas para identificar trayectorias de cambio a largo plazo que nos permitan identificar procesos de aridificación. Asimismo, el análisis de la variabilidad permite examinar la manifestación heterogénea del fenómeno, tanto en su dimensión espacial (diferencias entre regiones geográficas) como temporal (diferencias entre estaciones climáticas).

A partir de esta brecha de conocimiento, se formulan las siguientes preguntas de investigación:
\begin{enumerate}
    \item ¿Cuál es la disponibilidad y estructura de los datos oficiales para evaluar la sequía y la aridificación en Paraguay durante el período 2000--2023, considerando tanto la precipitación como la temperatura?
    \item ¿Qué metodología es adecuada para medir las sequías y la aridificación en un contexto de calentamiento global?
    \item ¿Cómo se ha caracterizado la sequía en Paraguay durante el período 2000--2023 al ser evaluada mediante una métrica sensible al calentamiento global? 
    \item ¿la sequía se manifiesta de forma homogénea en todo el territorio nacional?
    \item ¿Existen procesos de aridificación durante el período 2000--2023, son espacialmente homogéneos estos procesos y como se manifiestan en las diferentes estaciones climáticas anuales?
    \item ¿Es estadísticamente significativo el efecto del calentamiento global en Paraguay durante el período 2000--2023 considerando las sequías?
\end{enumerate}

\section{Justificación de la investigación}

El desarrollo de este trabajo se justifica bajo tres dimensiones analíticas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dimensión Socioeconómica:} La cuantificación precisa de las dinámicas de sequía provee evidencia empírica clave para el diseño de políticas de adaptación sectorial, optimizando la gestión de riesgos en un sector agropecuario altamente vulnerable \cite{cepal2014, secretaria2017}.
    \item \textbf{Dimensión Científica:} Supera las limitaciones de los análisis climáticos univariados al proveer una caracterización sistemática de la sequía en Paraguay basada en un análisis que integra la precipitación y la temperatura como factores condicionantes, mejorando su comprensión en el marco del calentamiento global.
    \item \textbf{Dimensión Metodológica:} Introduce el cálculo de un índice integrado sensible al calentamiento global y un modelado de datos de panel no explorado en el contexto nacional, estableciendo un marco de análisis cuantitativo controlando la heterogeneidad no observada de las estaciones meteorológicas terrestres.
\end{itemize}

\section{Hipótesis}

Para guiar el análisis empírico, se plantean las siguientes hipótesis de investigación:
\begin{description}
    \item[H1:] La sequía en Paraguay presenta una tendencia temporal durante el período 2000--2023 que no es uniforme a lo largo del año, sino que muestra dinámicas divergentes entre las distintas estaciones climáticas.
    \item[H2:] La tendencia temporal de la sequía exhibe un comportamiento espacialmente heterogéneo, existiendo diferencias estadísticamente significativas entre regiones geográfias del país.
    \item[H3:] Tener en cuenta el calentamiento global revela tendencias hacia la aridificación en comparación con aquellas estimadas a partir de anomalías de precipitación, lo que evidencia el impacto significativo del calentamiento global.
\end{description}

\section{Objetivos de la investigación}

\subsection{Objetivo general}
Ajustar un modelo estadístico de datos de panel que integre variables sensibles al calentamiento global para conocer la evolución temporal de la sequía en Paraguay durante el período 2000--2023, considerando simultáneamente las variaciones entre regiones geográficas y estaciones climáticas.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
    \item Recopilar, depurar y estructurar una base de datos en formato de panel que integre los registros diarios de precipitación y temperatura de las estaciones meteorológicas oficiales del Paraguay, aplicando criterios rigurosos de control de calidad y selección muestral.
    \item Calcular las series temporales mensuales de un índice estandarizado de balance hídrico (SPEI) y un índice de precipitación (SPI) que permitan medir la sequía bajo distintos enfoques durante el período bajo estudio.
    \item Desarrollar un análisis descriptivo para caracterizar los patrones de distribución, frecuencia e intensidad de la sequía a nivel nacional.
    \item Realizar un análisis de la variabilidad espacial de la sequía, a partir del índice estandarizado calculado, utilizando técnicas estadísticas para identificar diferencias significativas entre regiones geográficas.
    \item Estimar e interpretar los parámetros del modelo de datos de panel ajustado sobre el índice de balance hídrico para cuantificar las tendencias de la sequía y evaluar su significancia en las distintas regiones geográficas y estaciones climáticas de Paraguay.
    \item Determinar el impacto del calentamiento global en la sequía en Paraguay durante el período 2000--2023 mediante la comparación estadística de las tendencias y parámetros estimados por el modelo de datos de panel ajustado para el SPEI frente a un modelo homólogo ajustado para el SPI.
\end{enumerate}