\chapter{Marco Teórico}

\section{La sequía}

Esta anomalía climática transitoria donde las disponibilidades de agua se sitúan por debajo de los requerimientos normales de un área, no es nueva. De acuerdo con informes recientes de las Naciones Unidas \citeA{tsegai2022}, la frecuencia y duración de las sequías han aumentado aproximadamente un 30\% a nivel global desde el año 2000.

En Sudamérica, particularmente en la "Cuenca del Río de la Plata", recientemente la sequía se manifestó con severidad a partir de mediados de 2019, dando inicio a una sequía extrema y prolongada que se extendió hasta finales de 2022. Este evento extremo provocó un estiaje histórico en los ríos Paraguay y Paraná, afectando de manera sostenida a sectores estratégicos como la agricultura, la navegación comercial fluvial y la generación de energía hidroeléctrica \cite{naumann2023}.

Paraguay, país mediterráneo y con una fuerte dependencia estructural de su economía respecto al sector agropecuario, enfrenta una alta vulnerabilidad ante estos escenarios. Dentro del espectro de amenazas climáticas, la sequía representa el fenómeno con mayor potencial de impacto económico negativo para el país \cite{cepal2014}.

\subsection{Características}

La sequía es un fenómeno de desarrollo lento y acumulativo. Sus efectos se manifiestan de manera gradual, lo que dificulta la determinación precisa de su inicio y final, pudiendo persistir durante años incluso después de que las condiciones meteorológicas hayan retornado a la normalidad \cite{mishra2010}.

De acuerdo con \citeA{mishra2010}, las cuatro características fundamentales para el análisis de la sequía son: la intensidad, la duración, la frecuencia y la extensión espacial. El análisis conjunto de estas cuatro dimensiones resulta esencial para una evaluación integral del riesgo y la formulación de estrategias de mitigación efectivas.

\subsection{Clasificación}

\citeA{mishra2010} ha desarrollado un marco conceptual estándar que clasifica la sequía en cuatro tipos principales, entendidos como una secuencia de propagación de impactos: sequía meteorológica, sequía agrícola, sequía hidrológica y sequía socioeconómica. La presente investigación se centra en la caracterización y modelización de la \textit{sequía meteorológica}. Esta elección se fundamenta en que representa el indicador primario y precursor de todos los demás impactos hidrológicos, agrícolas y socioeconómicos, convirtiéndose en el componente crítico para cualquier sistema de detección temprana. La sequía meteorológica se puede calcular a partir de datos disponibles en la red de estaciones terrestres, evitando los requerimientos de datos biofísicos complejos en gran parte no disponibles en el contexto nacional que demandan las otras clasificaciones.

\subsection{Impulsores}

Las causas de las sequías no se conocen con precisión absoluta, pero se han identificado una serie de factores naturales y otros productos de la actividad humana que contribuyen a su ocurrencia e intensidad.

Eventos climáticos de gran escala como El Niño-Oscilación del Sur (ENSO), un patrón de calentamiento y enfriamiento anómalo de las aguas superficiales del Océano Pacífico Ecuatorial, pueden alterar los regímenes de precipitación en regiones específicas, aumentando la probabilidad de sequías en áreas como el Paraguay.

El calentamiento global actúa como un factor crítico de intensificación. El incremento sostenido de las temperaturas eleva la evapotranspiración potencial (ETP), exacerbando la severidad de las sequías, según \citeA{naumann2023} este proceso fue determinante en la reciente sequía extrema (2019-2022) registrada en la "Cuenca del Río de la Plata", donde las altas temperaturas extremaron el déficit hídrico preexistente provocado por la fase de La Niña.

La quema de combustible fósil, la deforestación, la explotación agrícola intensiva y la expansión urbana son algunas de las actividades humanas que impulsan las sequías \cite{velasco2005sequia}.

\subsection{Consecuencias}

Paraguay presenta una alta susceptibilidad ante las consecuencias de la sequía. Estos impactos se manifiestan de manera transversal en los siguientes sectores clave:
\begin{itemize}
    \item {Sector agropecuario:} La sequía agrícola reduce drásticamente el rendimiento de los cultivos de renta (como la soja y el maíz), disminuye la receptividad de las pasturas y puede aumentar las tasas de mortalidad ganadera \cite{cepal2014}.
    \item {Navegación fluvial:} El estiaje prolongado de los ríos Paraguay y Paraná, consecuencia directa de la sequía hidrológica, afecta la principal vía de importación y exportación comercial del país. La reducción del calado operativo de las barcazas incrementa sustancialmente los costos logísticos y debilita la competitividad del comercio exterior.
    \item {Generación de energía hidroeléctrica:} La sequía hidrológica reduce el caudal de afluentes, comprometiendo la capacidad de generación y disminuyendo los ingresos estatales percibidos por la exportación de excedentes energéticos.
    \item {Aspectos sociales y ambientales:} La escasez de agua afecta de manera directa a las comunidades rurales y suburbanas vulnerables, limitando su acceso al agua potable y comprometiendo la agricultura de subsistencia. Adicionalmente, las condiciones prolongadas de sequedad y calor elevan exponencialmente el riesgo de propagación de incendios forestales, con la consecuente degradación de ecosistemas y pérdida de biodiversidad.
\end{itemize}

\section{Aridificación}

Una región es árida, técnicamente, cuando la demanda de agua supera por lo menos en un 80\% a la oferta de precipitaciones, siendo una condición permanente y estructural. Cuando mediante un proceso dinámico de largo plazo se produce un cambio estructural hacia un clima más árido entonces se considera una aridificación.

\subsection{Proceso de aridificación}

Toda región geográfica tiene un balance hídrico, una oferta y demanda de agua que se ve afectada por factores climáticos como las precipitaciones y la evaporación potencial (ETP o PET), entendida como la cantidad de agua que se evaporaría por efecto de la temperatura y la transpiración de las plantas si hubiera suficiente agua disponible en el ambiente. El proceso de aridificación se produce cuando, a lo largo del tiempo, el balance hídrico de una región se deteriora de manera sostenida, generando un déficit crónico. Este proceso puede ser impulsado por cambios en los patrones de precipitación, pero también por un aumento sostenido de la demanda evaporativa debido al incremento de las temperaturas asociado al calentamiento global \cite{theconversation_aridificacion_2025}.

\subsection{Impulsores: la sequía}

La sequía puede actuar como un factor desencadenante o un acelerador crítico del proceso de aridificación, cuando una región sufre una sequía severa y prolongada la energía solar calienta directamente el suelo y el aire circundante, este aumento de temperatura local incrementa la demanda atmosférica de agua (la evapotranspiración potencial o PET que mide el SPEI). Una atmósfera más cálida y seca reduce la probabilidad de lluvias locales creando un círculo vicioso que estabiliza las condiciones secas y acelera la transición hacia un régimen climático estructuralmente más árido. Bajo condiciones de estrés térmico, las sequías actúan hoy como un impulsor de la aridificación.

Como afirma \citeA{mishra2010}, estos fenómenos comprometen de manera directa la seguridad alimentaria al afectar directamente a la agricultura, el acceso al recurso hídrico y la estabilidad macroeconómica. Eventos recurrentes o prolongados de sequía empujan a un ecosistema más allá de su límite de recuperación, consolidando un clima y un suelo más áridos.


\section{Revisión de estudios sobre sequía y aridificación}

Tradicionalmente, la sequía se ha estudiado mediante índices como el Índice Estandarizado de Precipitaciones (SPI) calculado con técnicas estadísticas. Una investigación de \citeA{mungul2025comparative} hizo una comparación de diferentes índices de sequía, concluyendo que tanto el SPI como el Índice de Precipitación-Evapotranspiración Estandarizado (SPEI) podían evaluar eficazmente la sequía.

Un aporte referencial abordó fundamentalmente la aplicación de índices de sequía para caracterizar tanto las históricas como también sus proyecciones futuras, se trabajó con la data observada (precipitación, temperatura máxima y temperatura mínima) por el Servicio Nacional de Meteorología e Hidrología del Perú en el periodo de 1980 hasta 2022. Se utilizaron tres índices de evaluación de sequías ampliamente reconocidos: el Índice de Precipitación Estandarizado (SPI), el Índice Estandarizado de Precipitación y Evapotranspiración (SPEI) y el Índice de Condición de Vegetación (VCI) \cite{huarahuara_silva_2024}.

De manera similar, el estudio de la aridificación también se ha abordado mediante índices de aridéz y balances hídricos como la investigación de \cite{blanco2023}, analizando la aridificación en la república de la Argentina, los resultados indicaron que algunas regiones de Argentina tuvieron una disminución del índice de UNEP y su clima cambió a favor de condiciones más áridas.

\subsection{Contexto nacional}

El estudio de la sequía mediante índices de balance hídrico es un estándar internacional, su aplicación instrumental en Paraguay ha sido históricamente limitada. No obstante, investigaciones nacionales previas proveen las bases científicas para examinar las dinámicas térmicas locales.

Un aporte referencial es el de \citeA{chavez2023}, quien mediante pruebas estadísticas no paramétricas aplicadas a series históricas de temperatura (periodo 1960--2018), confirmó tendencias de calentamiento sistemáticas y estadísticamente significativas en la mayor parte de las estaciones meteorológicas terrestres del país; de forma complementaria, \citeA{pasten2007} identificó un incremento significativo en la frecuencia de días y noches cálidas a nivel nacional. Además, \citeA{grassi2020} determinó que la tasa de calentamiento observada en el Paraguay durante las últimas décadas supera el promedio mundial. 

Un hallazgo relevante de \citeA{grassi2020} es que, a pesar de registrarse incrementos leves en las medias de precipitación anual, la frecuencia y los impactos de las sequías extremas han aumentado significativamente durante el siglo XXI. Esto sugiere que las fluctuaciones térmicas positivas desempeñan un rol dominante en la intensificación del déficit hídrico por encima de la dinámica de las precipitaciones. Por último, las proyecciones de la \citeA{cepal2014} confirman que la persistencia de estas dinámicas inducirá choques de oferta desfavorables en la estabilidad económica nacional.

\section[Consistencia y completitud en series temporales]{Consistencia y completitud en series temporales\\ climatológicas}
\sloppy
Un desafío recurrente en la modelización climatológica es la presencia de registros faltantes, el tratamiento inapropiado de la falta de datos mediante la eliminación sistemática de periodos observacionales introduce un sesgo que disminuye sustancialmente el poder estadístico de los modelos y altera el cálculo de acumulaciones temporales consecutivas esenciales para los índices de sequía. De acuerdo con las directrices metodológicas de la Organización Meteorológica Mundial \cite{wmo2017}, la imputación de huecos cortos en series temporales es una práctica estandarizada y necesaria para asegurar la homogeneidad y consistencia de los datos. 

\section{Cuantificación de la sequía meteorológica: Los índices SPI y SPEI}

Los índices cuantitativos estandarizados sintetizan las fluctuaciones climáticas instrumentales en un único valor numérico, permitiendo comparar la severidad espacial y temporal de las anomalías independientemente de la climatología local.

\subsection{El índice de precipitación estandarizada (SPI)}

El Índice de Precipitación Estandarizada (SPI), desarrollado por \citeA{mckee1993}, es uno de los indicadores más implementados. Parte de la premisa matemática de que el déficit acumulativo de precipitación representa el principal factor detrás de las condiciones de sequía. Consiste en ajustar los registros históricos de precipitación acumulada para una escala temporal seleccionada (por ejemplo, 3, 6 o 12 meses) a una función de distribución de probabilidad teórica, típicamente la distribución Gamma. Posteriormente, las probabilidades acumuladas resultantes se transforman mediante la inversa de la función de distribución normal estándar, produciendo un índice normalizado ($Z$-score) con media cero y varianza unitaria. Los valores negativos indican condiciones más secas de lo normal y los valores positivos condiciones húmedas. Su gran ventaja radica en su flexibilidad multiescalar y simplicidad operacional, al requerir únicamente registros de precipitación.

A pesar de su utilidad regulatoria, el SPI exhibe una limitación conceptual crítica en escenarios de cambio climático: ignora sistemáticamente la influencia de las anomalías de temperatura. El calentamiento global altera no solo los regímenes de precipitación, sino que incrementa de forma directa la demanda evaporativa de la atmósfera, un factor físico determinante en el balance hídrico del suelo. Por consiguiente, omitir la dinámica de la ETP puede resultar en una subestimación sustancial de la severidad de la sequía \cite{massondelmotte2021}.

\subsection{Balance hídrico y el índice de precipitación - evapotranspiración estandarizado (SPEI)}

Para resolver las limitaciones conceptuales del SPI ante el incremento térmico global, \citeA{vicenteserrano2010} diseñaron el Índice de Precipitación-Evapotranspiración Estandarizado (SPEI). El SPEI preserva las propiedades matemáticas y la flexibilidad del SPI, pero fundamenta su cálculo en el \textit{balance hídrico} climático mensual ($D_i$), definido como la diferencia simple entre la precipitación ($P_i$) y la evapotranspiración potencial estimada ($ETP_i$):
\begin{equation}
    D_i = P_i - ETP_i
\end{equation}

El cálculo del índice acumula estas diferencias mensuales en diferentes escalas de tiempo históricas. Aunque la formulación original del SPEI sugerida por \citeA{vicenteserrano2010} propone el uso de la distribución Log-Logística de tres parámetros, su implementación computacional directa sobre balances hídricos que contienen valores negativos y ceros presenta serias limitaciones de convergencia en las librerías estadísticas estándar. Para resolver esta restricción y garantizar la estabilidad numérica de las estimaciones sin perder consistencia física, la literatura climatológica moderna y esta investigación adoptan la distribución teórica Pearson Tipo III. Esta distribución se define por tres parámetros: forma o asimetría ($\gamma$), localización o media ($\xi$), y escala o desviación estándar ($\beta$). Su función de densidad de probabilidad se expresa como:

\begin{equation}
    f(x) = \frac{1}{\beta \Gamma(p)} \left( \frac{x - \dots}{\beta} \right)^{p-1} e^{-\left(\frac{x - \xi}{\beta}\right)}
\end{equation}

Donde $\Gamma(p)$ es la función Gamma, y $p = 4/\gamma^2$. Una vez obtenida la probabilidad acumulada teórica $P = F(x)$, esta se normaliza para obtener el índice estandarizado final mediante la inversa de la función de distribución normal estándar, permitiendo una clasificación objetiva de la intensidad de las anomalías hídricas (Cuadro \ref{tab:clasificacion_spei}).

\begin{table}[ht!]
\centering
\caption{Clasificación de las condiciones de sequía y humedad según los valores del índice SPEI.}
\label{tab:clasificacion_spei}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Valor del SPEI} & \textbf{Categoría} \\ \hline
2.00 o más & Extremadamente Húmedo \\
1.50 a 1.99 & Severamente Húmedo \\
1.00 a 1.49 & Moderadamente Húmedo \\
-0.99 a 0.99 & Condiciones Normales \\
-1.00 a -1.49 & Sequía Moderada \\
-1.50 a -1.99 & Sequía Severa \\
-2.00 o menos & Sequía Extrema \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Acumulación del balance hídrico en múltiples escalas}

El déficit hídrico no genera impactos inmediatos, sino que actúa bajo dinámicas temporales multiescalares. En consecuencia, la serie temporal del balance hídrico mensual se acumula en diferentes escalas de tiempo $k$ \cite{mckee1993}:
\begin{itemize}
    \item {SPEI a 3 meses (SPEI-3):} Representa condiciones de balance a corto plazo, útil para caracterizar anomalías de humedad en la capa superficial del suelo.
    \item {SPEI a 6 meses (SPEI-6):} Actúa como una escala intermedia y puente entre las anomalías meteorológicas rápidas y los impactos de escala hidrológica en caudales menores. 
    \item {SPEI a 12 meses (SPEI-12):} Mide variaciones a largo plazo asociadas a las reservas en acuíferos, embalses y sistemas fluviales de mayor envergadura.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones del índice SPEI}

El índice SPEI, aunque es una herramienta avanzada para el monitoreo de sequías y la aridificación, presenta las siguientes limitaciones:
\begin{itemize}
    \item {Complejidad en el cálculo de la ETP:} La estimación de la Evapotranspiración Potencial (ETP) es difícil debido a que involucra múltiples parámetros como la radiación solar, la humedad del aire, la velocidad del viento y los flujos de calor \cite{vicenteserrano2010}.
    \item {Complejidad de los procesos hídricos:} Determinar con exactitud cómo los procesos de evapotranspiración afectan a los diferentes recursos hídricos utilizables y cómo las distintas escalas de tiempo definen los déficits de agua es una tarea sumamente compleja \cite{vicenteserrano2010}.
    \item {Incapacidad para cuantificar pérdidas económicas:} Al igual que otros índices hidrometeorológicos, el SPEI refleja las condiciones de sequía basadas en variables físicas, pero por sí solo no puede cuantificar las pérdidas económicas resultantes del fenómeno \cite{mishra2010}.
    \item {Ausencia de factores de demanda humana:} Los índices climáticos como el SPEI definen la sequía basándose en variables naturales (precipitación y temperatura), pero generalmente no incorporan la demanda de agua de la población local, lo que puede hacer que la severidad percibida sea distinta a la realidad socioeconómica de una región altamente poblada \cite{mishra2010}.
\end{itemize}

\section{Fundamentos del agrupamiento no supervisado (clustering) para regionalización geográfica de la sequía}

Las divisiones político-administrativas o fisiográficas tradicionales de Paraguay (Región Oriental y Región Occidental) pueden no corresponder de manera exacta con los patrones meteorológicos y de balance hídrico dinámicos. Con el propósito de abordar la variabilidad espacial de la sequía de manera objetiva, el análisis emplea la información histórica del SPEI-6 de cada estación meteorológica con el fin de agruparlas en regiones geográficas homogéneas, mediante un algoritmo de agrupamiento no supervisado, proporcionando un marco analítico riguroso para agrupar las estaciones meteorológicas basándose exclusivamente en la variabilidad temporal y covarianza de sus series históricas de balance hídrico.

\subsection{Algoritmo de agrupamiento jerárquico aglomerativo}

El Agrupamiento Jerárquico Aglomerativo (HAC, por sus siglas en inglés) es una técnica de partición espacial iterativa que opera de forma ascendente. El algoritmo inicia asignando a cada estación meteorológica individual su propio grupo (clúster) y, de forma sucesiva, procede a fusionar los dos grupos más similares en cada iteración hasta que todas las entidades se integran en una estructura de árbol única conocida como dendrograma.

Este método de agrupamiento es óptimo para datos climáticos que operan bajo estructuras anidadas y continuas. El dendrograma permite a los climatólogos inspeccionar la jerarquía y cercanía de las sub particiones a diferentes niveles de escala, una propiedad física que los métodos planos o no jerárquicos como K-Means omiten por completo \cite{gong1995}.

\subsection{Determinación de la partición óptima mediante el coeficiente de silueta}

A fin de evitar la discrecionalidad en el corte jerárquico del dendrograma y determinar un número óptimo de regiones geográficas, se utiliza el criterio formal del \textit{Ancho de Silueta Promedio}. Este indicador evalúa de manera simultánea la cohesión interna de cada grupo frente a su separación respecto a los grupos vecinos.

\section{Fundamentos del modelado estadístico para datos de panel}

El análisis de series temporales climatológicas observadas a través de redes terrestres de monitoreo presenta un desafío estadístico fundamental: la heterogeneidad espacial no observada. Cada estación meteorológica se halla condicionada por características físicas locales invariantes en el tiempo (como la altitud, la latitud, la topografía circundante o la geomorfología del suelo) que definen su nivel de base o intercepto climatológico.

Si estas características intrínsecas no se controlan de manera adecuada, sus efectos se combinan con la tendencia temporal estimada, induciendo sesgos severos por variable omitida. El análisis de datos de panel, o datos longitudinales, proporciona el marco de inferencia estadístico adecuado para aislar y resolver este problema \cite{wooldridge2010}. Al observar de manera repetida las mismas estaciones meteorológicas a lo largo del tiempo, este enfoque metodológico permite descomponer la varianza observada en dos componentes analíticos fundamentales: la variación entre unidades (variación \textit{between}) y la variación a lo largo del tiempo para una misma unidad (variación \textit{within}).

\subsection{Modelos de efectos fijos (FE) vs. efectos aleatorios (RE)}

Existen dos aproximaciones teóricas alternativas para especificar estadísticamente la heterogeneidad no observada de las estaciones:

\subsubsection{Modelo de efectos fijos (FE)}
Asume que los interceptos de cada unidad de análisis son fijos y específicos para cada estación $i$, representados por el parámetro $\alpha_i$. El estimador de efectos fijos, también conocido como estimador "within", elimina las características invariantes en el tiempo mediante la transformación por diferencias respecto a la media temporal de cada variable para cada unidad. La ventaja principal de este enfoque es que no requiere imponer el supuesto de ortogonalidad entre los efectos fijos específicos y las variables explicativas del modelo, controlando de manera robusta cualquier factor espacial invariante.

La especificación general del modelo FE se define como:
\begin{equation}
    y_{it} = \alpha_i + \beta x_{it} + \varepsilon_{it}
\end{equation}
Donde la transformación que elimina la heterogeneidad no observada opera como:
\begin{equation}
    (y_{it} - \bar{y}_i) = \beta(x_{it} - \bar{x}_i) + (u_{it} - \bar{u}_i)
\end{equation}

\subsubsection{Modelo de efectos aleatorios (RE)}
Este modelo asume que las características específicas invariantes de cada estación meteorológica, $\alpha_i$, no actúan como parámetros fijos a estimar, sino como componentes aleatorios distribuidos de manera uniforme dentro del término de error compuesto del sistema. La hipótesis matemática fundamental del modelo de efectos aleatorios reside en la ortogonalidad o ausencia de correlación entre el componente aleatorio individual y los regresores del modelo. Si este supuesto de ortogonalidad se cumple, el estimador RE es estadísticamente más eficiente que el de efectos fijos, al utilizar de forma óptima tanto la variabilidad \textit{within} como la variabilidad \textit{between}.

La ecuación general se plantea de la siguiente forma:
\begin{equation}
    y_{it} = \beta_0 + \beta x_{it} + (\alpha_i + \varepsilon_{it})
\end{equation}
Bajo la condición estricta de ortogonalidad:
\begin{equation}
    Cov(\alpha_i, x_{it}) = 0
\end{equation}

\subsection{Selección del modelo: El test de especificación de Hausman}

 La selección entre la estimación por efectos fijos (FE) y efectos aleatorios (RE) se fundamentó en el test de especificación de \citeA{hausman1978}, esta prueba contrasta sistemáticamente el vector de coeficientes estimados por el modelo FE (consistente bajo cualquier supuesto de correlación de los efectos individuales) frente al vector de coeficientes del modelo RE (consistente y eficiente únicamente bajo el supuesto de ortogonalidad). 

\subsection{Supuestos del modelo de panel}

La validez metodológica del modelo de efectos aleatorios descansa sobre la verificación de los siguientes supuestos analíticos clave:
\begin{enumerate}
    \item \textit{Exogeneidad estricta:} Se asume que el componente de error idiosincrático, $\varepsilon_{it}$, no se encuentra correlacionado con las variables explicativas para ningún periodo temporal observacional. La consistencia del efecto aleatorio individual $\alpha_i$ respecto a las variables explicativas se valida mediante el test de Hausman.
    \item \textit{Independencia de sección cruzada:} Se asume que las perturbaciones idiosincráticas de diferentes unidades (estaciones) son independientes entre sí. Sin embargo, en el contexto climatológico, esta suposición es frecuentemente violada debido a la presencia de choques macroclimáticos comunes que afectan simultáneamente a múltiples estaciones (como el ENSO o el calentamiento global). Este acoplamiento físico induce una violación al supuesto clásico de independencia distributiva de las perturbaciones idiosincráticas entre las unidades transversales:
    \begin{equation}
        Cov(\varepsilon_{it}, \varepsilon_{jt}) \neq 0 \quad \text{para } i \neq j
    \end{equation}
    \item \textit{Homocedasticidad:} Supone que los errores idiosincráticos presentan una varianza constante e independiente a través de las observaciones temporales para una misma entidad. 
    Debido a que las series climatológicas suelen exhibir autocorrelación y heterocedasticidad, este estudio aborda preventivamente dicha potencial desviación mediante la estimación de la regresión de Driscoll-Kraay.
\end{enumerate}

\subsection{Test de Pesaran (dependencia espacial) y regresión de Driscoll - Kraay (HAC/CSD)}

La presencia de esta correlación, denominada en la literatura estadística como dependencia de sección cruzada o correlación espacial, no sesga los coeficientes de pendiente estimados, pero invalida la inferencia estadística clásica al subestimar severamente la magnitud de los errores estándar \cite{wooldridge2010}. Para abordar esta limitación, se implementará el test de dependencia de sección cruzada desarrollado por \citeA{pesaran2004}.

El método de Driscoll-Kraay es un estimador no paramétrico de matriz de covarianza consistente ante la presencia de heterocedasticidad, autocorrelación y cualquier forma de dependencia espacial o de sección cruzada. Su ventaja metodológica radica en que estima la estructura de covarianza de las medias temporales de los momentos transversales mediante un estimador tipo Newey-West con un kernel espectral de Bartlett, asegurando la consistencia de los errores estándar y garantizando intervalos de confianza robustos para la inferencia de las tendencias dinámicas de sequía a nivel nacional \cite{wooldridge2010}. 

\subsection{Limitaciones del modelo de panel}

El análisis de regresión con datos de panel, aunque es una herramienta poderosa para controlar la heterogeneidad no observada y analizar dinámicas temporales, presenta diversas limitaciones técnicas y teóricas que dependen del modelo utilizado y la naturaleza de los datos. A continuación se detallan las principales limitaciones identificadas:
\begin{itemize}
    \item {Supuestos restrictivos de los efectos aleatorios (RE):} El modelo de Efectos Aleatorios requiere que el efecto no observado sea independiente, este supuesto es a menudo poco realista, ya que los factores no observados suelen estar sistemáticamente relacionados con las variables observadas, lo que genera estimaciones inconsistentes si se usa RE \cite{wooldridge2010}.
    \item {Limitaciones en modelos dinámicos:} Los modelos de panel estándar (pooled OLS, FE, RE) son inconsistentes cuando se incluyen variables dependientes rezagadas como regresores \cite{wooldridge2010}.
    \item {Sesgos por error de medición:} Las transformaciones comunes en datos de panel para eliminar la heterogeneidad, como el primer diferencial (FD) o el centrado en la media (FE), pueden exacerbar el sesgo por error de medición \cite{wooldridge2010}.
    \item {Estructura de los datos asintótica:} La mayoría de los métodos estándar están diseñados para paneles donde N es grande y T es pequeño y fijo; si ambas dimensiones son similares o T es muy grande, la teoría asintótica tradicional puede ser engañosa y se requiere una teoría de límites diferente \cite{wooldridge2010}.
    \item {Atrición:} La pérdida no aleatoria de unidades a lo largo del tiempo (atrición) puede introducir sesgos de selección si el hecho de abandonar el panel está relacionado con los choques no observados del modelo \cite{wooldridge2010}.
\end{itemize}

Finalmente, una limitación inherente al marco de modelización propuesto reside en su especificación de tendencia lineal. El estimador asume una tasa de cambio constante en la anomalía hídrica a lo largo del periodo temporal estudiado, constituyendo una primera aproximación de tendencia a largo plazo que no captura dinámicas no lineales o cambios abruptos de régimen climático.

\section{El rol del calentamiento global en las sequías}

En el contexto del cambio climático, el concepto clásico de sequía como un fenómeno impulsado exclusivamente por el déficit de precipitación ha quedado obsoleto. Las investigaciones de \citeA{trenberth_global_2014} introducen el concepto de "sequías más cálidas" (\textit{hotter droughts}), caracterizadas por un acoplamiento estrecho entre el déficit de suministro de agua (lluvias) y el incremento desproporcionado de la demanda atmosférica (evapotranspiración potencial o ETP), impulsada de forma directa por el calentamiento global.

Para aislar el efecto de la ETP sobre el balance hídrico, el análisi recurre al contraste sistemático de dos índices: el Índice de Precipitación Estandarizada (SPI), que mide de forma univariada las anomalías de suministro de lluvia \cite{mckee1993}, y el Índice de Precipitación - Evapotranspiración Estandarizado (SPEI), que incorpora la sensibilidad a la temperatura mediante la deconstrucción de la ETP \cite{vicenteserrano2010}. 

Desde una perspectiva física, dado que ambos índices se calculan utilizando idéntica escala temporal y normalización normal estándar, la divergencia estadística y temporal entre sus respectivas tendencias ($Trend_{SPEI} - Trend_{SPI}$) representa el residuo térmico aislado. Este residuo constituye la huella del calentamiento global sobre el ciclo hidrológico. Si el SPI muestra estabilidad a largo plazo (ausencia de tendencias significativas en las lluvias), pero el SPEI revela tendencias decrecientes significativas hacia la sequedad, proporciona evidencia empírica de que el incremento de las temperaturas impulsadas por el calentamiento global está exacerbando el balance hídrico.
